% !TEX root = menschen-halten.tex
\chapter{Die ideale Umgebung für Ihren Menschen}
\label{environment-intro}

\begin{chapquote}{}
    Mit der richtigen Umgebung zu einem glücklichen und zufriedenen Menschen. Lieber unbequem als zu bequem. 
 \end{chapquote}

\lettrine{D}{ie ersten Gedanken} über wichtige Eigenschaften Ihres Menschen haben wir unter uns. Sie haben sich überlegt, welche Vorüberlegungen zu treffen sind, bevor Sie sich einen Menschen bekommen. Sie kennen die gesellschaftlichen Strukturen Ihres Menschen\footnote{Der westlichen Welt, so präzise müssen wir sein.} und welche Verhaltensweisen er in ebendiesen Strukturen zeigt. 

In diesem Kapitel wird Ihnen aufgezeigt, was Sie für eine Umgebung schaffen müssen, damit ihr menschliches Haustier floriert. 

Ein Mensch, wie viele andere Haustiere auch, sind grundsätzlich anpassungsfähig. Diese Anpassungsfähigkeit existiert in einem bestimmten Rahmen. Man spricht in diesem Zusammenhang oft von Hormesis. Hormesis ist ein generelles Prinzip, das allen Körperprozessen unterliegt. Der Körper Ihres Haustiers lebt in einem gewissen Gleichgewicht. Verändern Sie ein Stellschräubchen hier, wird woanders eine Anpassung im Körper Ihres Menschen stattfinden. Welche Anpassungen stattfinden, damit befassen wir uns in den kommenden Kapiteln. 

Sie haben nun vielleicht eine bestimmte Vorstellung im Kopf, wie das funktionieren könnte: Geben Sie Ihrem Menschen mehr Wasser\footnote{Wasser ist eine Verbindung der Elemente Wasserstoff und Sauerstoff, welches für den Menschen eine essenzielle Ressource ist, ohne die der Fortbestand nicht möglich ist.}, so geht es ihm entsprechend der Mehr-Menge an Wasser besser und ihr Mensch ist weniger durstig. Lange herrschte der Irrglaube, dass manche  Sachen giftig, manche Sachen per se gesund seien\footnote{Darauf kommen wir vor allem im Kapitel über das richtige Futter nochmal zu sprechen.}. 

Diese Vorstellung nennt man lineares Modell und sie ist leider total falsch. Unsere Vorstellung, wie menschliche Körper funktionieren, deckt sich nicht mit den Beobachtungen dieser spannenden Spezies.
Menschen sind im Gegensatz zu dem wohlbekannten Haushaltsroboter ALFR3D\footnote{ALFR3D Superbutler\texttrademark ist eingetragenes Warenzeichen von Gotham Enterprises\textregistered  -- wir stehen in keiner Verbindung mit dem Unternehmen und übernehmen keine Haftung.} keine Maschine, die nach linearem Input auf magische Weise einen ebenso hohen Output erzeugt. 
Auch wenn wir zugeführten Lebensmittel oder andere Umweltreize halbieren oder verdoppeln, verändert sich nicht im gleichen Zug das menschliche Verhalten in dieser Disziplin um die Hälfte oder das Doppelte. Wir können nicht einfach unserem Menschen doppelt so viel Spielzeug geben und erwarten, dass er doppelt so glücklich ist. Wir können ihm auch nicht das doppelte Essen geben und denken, dass er doppelt so gut genährt ist. Diese Vorstellungsweise haben wir von Maschinen übernommen, die (oft) so funktionieren. Aber beim Menschen ist das anders. Eine geringe Dosis von etwas kann eine ganz andere Wirkung haben als eine sehr hohe Dosis von demselben Mittel. Es kommt darauf an, die richtige Zusammenstellung zu finden, wofür Ihnen dieses Buch ein Ratgeber sein soll. Bitte berücksichtigen Sie dies bei der Pflege Ihres Menschen und seien Sie vorsichtig mit allen Experimenten. 

\subsection*{Natürliche und unnatürliche Reize näher betrachtet}

Gehen wir nochmal zurück zu der Frage, was den nun wichtig ist, um eine ideale Umgebung für Ihren Menschen zu erschaffen. Wie jedes Haustier, allerdings auch die meisten Lebewesen in unserem Teil der Galaxie, reagieren die Körper der Wesen auf Reize. Ein Reiz ist ein Impuls aus der Umgebung. Das können das eingesetzte Licht, die Temperatur, die Zusammensetzung der Atmosphäre, die Konstellation der Gesellschaft und viele weitere sein --- alles, was eine Auswirkung auf Ihren Menschen haben kann, ist ein Reiz. 

Menschen, bevor wir sie als Haustiere bei uns aufgenommen haben, haben in den vergangenen zehntausend Jahren einen enormen Entwicklungsschub durchgemacht, der sie von der einst vollkommen natürlichen Umgebung in eine durch sie selbst geprägte Umgebung versetzt hat, welche artifizielle Eigenschaften aufweist. Der Mensch begann, den eigenen Lebensraum so stark zu verändern, dass er mit den natürlichen Reizen immer weniger in Verbindung kam. Beispielsweise die Einführung künstlichen Lichts durch sogenannte Glühbirnen\footnote{Glühbirnen sind elektrische Geräte, welche nichts mit dem menschlichen Lebensmittel namens Birne zu tun haben. Sie sollen vor allem Licht erzeugen, sind allerdings denkbar schlecht darin und erzeugen mehr Wärme als Licht.} erlaubte es dem Menschen, zu jeder Tageszeit etwas zu sehen. Der Mensch war sehr kreativ darin, sich über seine eigene Natur zu erheben \footnote{Ob das eine gute Idee war, steht auf einem anderen Blatt geschrieben.}. Die Sache mit den unnatürlichen Reizen ist es, dass der menschliche Körper zwar über Mechanismen verfügt, um mit ihnen umzugehen, doch sie konnten sich noch nicht darauf anpassen. Die menschliche Evolution ist schlichtweg zu langsam, um in der kurzen Zeit signifikante Änderungen einzubauen, weshalb wir gut darin beraten sind, eine natürliche Umgebung für unseren Menschen zu erschaffen.

\subsection*{Konstante Reizzufuhr der Moderne}

Menschen leben unter konstanter Reizzufuhr. Nachts haben sie keine Chance, sich in die Dunkelheit zu begeben und sich in den Weiten des Sternenhimmels zu verlieren. Die Helligkeit der Zivilisation, bedingt durch Straßenlaternen, Werbetafeln, LED-Autoscheinwerfern, immerwährender Bürobeleuchtung – kurzum, des menschlichen \guillemetright Fortschritts\guillemetleft – verhindert, dass sie mehr als wenige vielleicht hundert Sterne erahnen können. 

Dieses Licht bringt ihre internen Rhythmen durcheinander und ist auch für andere Tiere eine Belastung. Worüber sich vielleicht noch wenige Spinnen an ihren Netzen bei der hellen Straßenbeleuchtung erfreuen, wenn ein kleines Insekt in ihr Netz fliegt, ist für viele andere Kleinstlebewesen ein Stressfaktor und trägt zum Artensterben bei. 

Auch die konstante Lärm-Monotonie des Lebens ist mehr als nur ein Ärgernis für den Menschen. In Städten sind sie Geräuschen quasi dauerhaft ausgesetzt. Tagsüber merkt man Menschen die Geschäftigkeit an. Straßen sind vollgestopft mit Fahrzeugen, in denen sich überglückliche Menschen ihrem Weg zur sinnstiftenden Arbeit erfreuen, nachts spielt sich das Leben mehr in den Häusern oder Wohnungen ab. Erfreulich, wenn sie Nächte erleben, in denen der anonyme Nachbar im Stockwerk darüber nicht sein Weibchen anbrüllt oder die Anwohner nebenan sich eines erfüllten Sexlebens erfreuen. Wenn ein Mensch Glück hat, lebt er auf einem augenscheinlich zurückgebliebenen Dorf, in dem der Strom erst angekommen zu sein scheint und das Internet nicht-existent ist. Sie sind eher frei von den Tücken der Dauerreizung geblieben. Der Preis für diesen Lebensstil ist, dass ein Mensch aus ländlicher Haltung zwei Stunden zur Arbeit pendeln darf -- ein Preis, den nicht mehr viele freiwillig eingehen. 

Selbst die Temperatur ist, insbesondere in übermäßig asphaltierten Städten, zu einer Belastung verkommen. Im Sommer nehmen die Straßen so viel Hitze auf, dass man auf ihnen Eier braten kann. Im Wald hingegen zieht sofort eine frische Brise über die Schultern. Die Luft wird angenehm, statt stehend und stickig zu sein. Diese Reize, auch die natürlichen, sind für den Menschen prägend.

Nachdem wir unseren Menschen einem Reiz jeglicher Form (Lautstärke, körperliche Belastung, Licht und so weiter) ausgesetzt haben, sinkt vorübergehend seine Leistungsfähigkeit. Sein Körper braucht etwas Pause, um sich von den Strapazen des Reizes zu erholen. In seinem Körper laufen nun Anpassungsprozesse ab, wonach er sich auf höherer und leistungsfähigerer Ebene wiederfindet.

Die Reiz-Anpassung ist nicht spezifisch für einen bestimmten Bereich. Setzen wir unseren Menschen der Sonne oder einer äquivalenten Beleuchtung aus, wird seine Haut dunkler und er verträgt nach einer Zeit mehr Sonnenlicht. Unterhalten wir unseren Menschen, indem wir ihm schwere Gewichte für den Sport bereitlegen, so stehen die Chancen gut, dass er mit ihnen spielt. Er wird sie zu unserer Belustigung stupide hochheben und absenken. Nachdem der Mensch ein solches \guillemetright Workout\guillemetleft vollendet hat, benötigt er eine Pause. Diese unterhaltsame Tätigkeit wiederholen manche Menschen oft, damit sie danach noch schwerere Gewichte heben. Absurd, nicht wahr? 

So sehen beim Menschen Anpassungen auf natürliche\footnote{Schwere Gewichte sind ein natürlicher Reiz \#gohardorgohome} Reize aus. In gewisser Weise finden sich solche Reize in der ursprünglichen Natur des Menschen wider. Sonne, Natur, Bewegung -- all das gehört zu der ursprünglich typisch menschlichen Umgebung. 

Was ist nun mit unnatürlichen Reizen? Reize, die in der Natur des Menschen bisher nicht vorgekommen sind? 

Wie unsere Forscher herausgefunden haben, war der Mensch in den letzten einhundert bis eintausend Jahren ein besonders kreatives Haustier, das keine Chance ungenutzt lässt, neue Ideen zu entwickeln, welche ein hohes Schädigungspotenzial aufweisen. Dazu zählen unter anderem Tabakrauch\footnote{Tabak wird vor allem in sogenannten Zigaretten verwendet. Das sind kleine Zylinder, gefüllt mit Tabak. Sie dienen der Stressbewältigung (ein großes Problem der Menschen) und der Zerstörung ihrer Lungen.}, Handy\footnote{Multi-funktionelles Kommunikationsgerät der Menschen}-Strahlung, Essen ohne Nährstoffe, fehlende Bewegung, Fernseher\footnote{Liebevoll von den Menschen \textit{Flimmerkisten} genannt, dient vor allem der Unterhaltung.}, oder dauerhaft dieselbe Temperatur in ihrem Unterschlupf\footnote{Ein Tipp am Rande: Stellen Sie die Temperaturen des Terrariums für Ihren Menschen entsprechend der menschlichen Jahreszeiten ein. Das gibt ihm die Chance, noch natürlicher zu leben.}. Wir als sein verantwortungsvoller Halter müssen unterscheiden zwischen unnatürlichen Reizen, welche für den Körper primär eine negative Belastung sind (wie deren stinkender Zigarettenkonsum) und welchen, die unseren Menschen Reize nehmen (wie z.B. mangelnde Bewegung).

\subsection*{Reizlos}

Fehlen die Reize beim Menschen, passt sich der menschliche Körper auch an. Das sehen wir an unseren Menschen, wenn ihr Körperumfang runder wird und sie auf vom Laufband\footnote{Sehr lustig zum Zusehen. Die Menschen laufen darauf, ohne sich fortzubewegen. Menschen sind eine wahrlich unterhaltsame Spezies.} nach kürzester Zeit sich zur Körperpflege bewegen. Bei fehlenden Umweltreizen senkt der menschliche Körper seine Leistungsfähigkeit nach unten, er maladaptiert. In den Reizentzug kommen Sie als Halter recht schnell. Insbesondere tritt er auf, wenn Sie ihren Menschen das Terrarium zu einfach gestalten und jegliche Form von Bequemlichkeit integrieren, weil Sie der Meinung sind, dass das Ihrem Menschen guttäte. Weit gefehlt! Sorgen Sie dafür, dass fehlende Bewegung nicht zu einer Eigenschaft Ihres Menschen wird. Bauen Sie stattdessen überall Spielzeug zur Bewegung ein oder nehmen Sie ihrem Menschen jegliche Möglichkeit, sich nicht zu bewegen (beispielsweise, indem Sie ihm sein Auto entfernen\footnote{Das macht Ihren Menschen nur anfangs wütend. Menschen passen sich aber schnell an und ihr Haustier wird es Ihnen wahrscheinlich verzeihen.}).

Achten Sie deshalb darauf, Ihrem Menschen den Raum zu geben, sich auf zukünftige Reize anzupassen. Bewegt sich Ihr Mensch nicht, wird er schlechter darin, sich zu bewegen. Sie heben weniger Gewichte, geraten schneller außer Atem oder bekommen eine schlechte Haltung. Das beeinflusst deren Lebensqualität und Ihren Spaß an einer langen und sorgenfreien Haltung.
So verhält es sich auch mit anderen Reizen. Setzen Sie den Menschen weniger der Kälte aus, was dank klimatisierter Terrarien häufig vorkommt, werden seine Fähigkeiten schlechter, mit ebensolcher Kälte umzugehen. Der Effekt wird auch durch Kleidung verstärkt. Wenn ein starker Reiz, wie beispielsweise ein plötzlicher Wintereinbruch bei einer Fehlfunktion der Klimaanlage auf unser Haustier einprasselt, fällt es ihm dementsprechend schwer, damit umzugehen. Er friert und will nur noch Wärme. Das sehen Sie, indem er nur noch mit fünf Wärmflaschen im Gepäck bei zwanzig Grad Celsius ohne Frieren leben kann. 

\subsection*{Unnatürliche Reize}

Die gängige Vorstellung besagt, dass unnatürliche Reize eine negative Auswirkung auf den Menschen haben. Dosisunabhängig sind Zigaretten, Feinstaub oder radioaktive Strahlung gefährlich und bringen unseren Menschen um. Das ist nur die halbe Wahrheit.

In den letzten Jahrzehnten hat die Menschen-Forschung allerdings herausgefunden, dass es so einfach nicht ist. Einzelne Stoffe mit \guillemetright Schlecht\guillemetleft-Label zu brandmarken und nach Gutdünken Dinge in Schwarz und Weiß unterteilen ist nicht zielführend. Diese Reize besitzen Nuancen, eine dosisabhängige Wirkung, die per se nicht allein schlecht oder gut ist. 
In geringer Dosis haben manche als für den Menschen schlecht bekannte Stoffe eine positive Auswirkung. Das in dem Tabak vorkommende Nikotin fördert beim Menschen die Durchblutung und senkt den Hunger\footnote{Ein umstrittenes Mittel, um Ihren Menschen beim Abnehmen zu unterstützen. Setzen Sie zuerst auf eine Veränderung der Essgewohnheiten und des Bewegungsverhaltens.}. Noch wissen wir nicht genug, welche Mittel auch in geringer Dosis einen praktischen Nutzen haben, doch es gibt sie und wir sollten einen Teufel tun, alles in eine Schublade zu stecken. Merken Sie sich deshalb vor allem, dass der Mensch unnatürliche Reize verträgt. Sie müssen nicht für Ihren Menschen eine Umgebung schaffen, die seiner Vergangenheit als Jäger und Sammler entspricht\footnote{Das ist sowieso kaum möglich, da weder unsere Forscher noch die der Menschen genau wissen, was der Mensch damals durchmachte. Wie auch, es gibt keine Aufzeichnungen.}. Es reicht absolut aus, wenn Sie eine ausreichend natürliche Umgebung schaffen und Ihrem Menschen auch anderen Reizen aussetzen, damit er zufrieden ist. 

\subsection*{Wie Sie Reize richtig dosieren}

In der modernen Welt ist es für Sie relativ leicht, einen Menschen mit Reizen zu überlasten. Menschen, welche sensibel auf Reize reagieren, insbesondere Menschen mit ADHS oder oder vergleichbaren Skills, welche die Reizschwelle sensorischen Inputs verändern, sind leicht überfordert von der Menge an Reizen. Ein Mensch benötigt die richtige Mischung aus Spannung und Entspannung. Spannung erzeugt ein Alltag mit einem Job schnell, vor allem, wenn Ihr Mensch noch Verantwortung für ein Jungtiere hat. Der Alltag erzeugt bereits eine Menge unnatürlicher Reize. 

Der Trick ist, sich in dem Bereich aufzuhalten, in welchem die Reize vorteilhaft für Ihren Menschen sind. Die moderne Welt überlastet den Körper in mehreren Bereichen. Die Stressoren werden oft überbeansprucht. Dauerhaft helles und blaues Licht, Feinstaub, aufputschende Mittel, fortwährendes Sitzen --- ich neige dazu, mich zu wiederholen, aber die Kombination aus der Übermenge an Stressoren für unseren Menschen durch seine eigenen Erfindungen in Kombination mit der Senkung seiner Belastbarkeit (weil wir es unserem Menschen gerne bequem machen) macht ihn langfristig krank. 

Gönnen Sie Ihrem Menschen deshalb Ruhephasen in der Natur. Sie senken die Reize auf ein natürliches Minimum, beruhigen seine Seele und Geist. Aber vergessen Sie ebenfalls nicht, seine Reizschwelle bei natürlichen Reizen zu trainieren. Der menschliche Körper ist für Bewegung gemacht und das sesshafte Leben half bisher keinem Menschen, der gesund bleiben wollte. 

Seien Sie mit Ihrem Menschen aber nicht zu zimperlich. Er darf beizeiten die Grenzen seiner Belastbarkeit spüren und sich in seinem Terrarium bewegen. Stellen Sie die Klimaanlage auf volle Leistung, um einen Winter zu imitieren. Die Kälte wird die Eiszeit nachempfinden, in welcher der Mensch klarkommen musste. Oder nehmen Sie ihm bei nächster Gelegenheit sein Spielzeug weg. Haben Sie kein Mitleid. Der Mensch hat sich auf dem Planeten Erde nicht umsonst als zähe Spezies erwiesen. Es wird ihm guttun, denn er passt sich an.

Vergessen Sie nicht, dass die Anpassung Ihres Menschen in einem Bereich sich auf andere Bereiche ausdehnen kann. Im Körper Ihres Menschen ist alles vernetzt. Wenn Ihr Mensch sich neue Schuhe kauft und einer der beiden Schuhe schlecht sitzt, so merkt er dies nicht notwendigerweise am Fuß, sondern die Hüfte oder der Rücken schmerzen. Die Hormesis ist am Start und sie will einen Ausgleich. Fähigkeiten eines Menschen sind nicht anders. Sie wirken immer übergreifend und nicht isoliert. Das entspricht dem Naturell des Körpers unseres Haustiers. Alles hängt auf eine Weise zusammen. Steigern wir das Wohlbefinden Ihres Haustiers bei Kälte, kommen wir auch so mit Temperaturschwankungen nach oben besser zurecht. Gleichzeitig wird sein Immunsystem stärker und Ihr Mensch übersteht Erkrankungen besser. Das sollten wir beachten, wenn wir unseren Menschen trainieren wollen. Für alle, welche kein Interesse an deren Training haben, sondern vor allem die Menschen gerne in Ihrem Terrarium beobachten, kann dieser Rat getrost ignoriert werden. 

\subsection*{Adaption adaptiert sich selbst}

Die menschliche Adaptionsfähigkeit selbst ist auch adaptiv. Je mehr wir sie ausreizen, indem wir die körperlichen Grenzen unseres Menschen ausreizen, desto stärker wird ihr Körper anpassungsfähig und lernt, mit neuen Reizen umzugehen. Aber Achtung: Die Menschen sind empfindliche Tiere, gehen Sie deshalb vorsichtig mit ihnen um. 

Manche der Menschen sind besonders empfindlich. Ein wenig anderes Wetter und sie haben eine schlechte Laune, welche oft die Stimmung Ihrer gesamten Menschensippe verschlechtert. Oder andere Menschen liegen direkt im Bett, sobald die Grippesaison\footnote{Eine Grippe ist eine vor allem menschliche Viruserkrankung. Sie äußert sich durch eine Infektion der Atemwege, sichtbar durch Husten oder Niesen und kann Ihre gesamte Sippe gefährden} anfängt. 

Wiederum andere Menschen sind das absolute Gegenteil. Sie laufen mit Stolz geschwellter Brust, durchtrainiertem Körper und einem Frohsinn durch ihr Domizil, dass Buddha\footnote{Menschliches, spirituelles Vorbild mit runder Statur} neidisch wäre. Sie sind ein Fels in der Brandung und neue Gegebenheiten sind für diese Menschen Herausforderungen. Das kommt nicht von ungefähr. Diese Menschen hatten eine Portion genetisches Glück oder sie haben gelernt, dass es die Reize sind, die sie stark machen, nicht das Fehlen davon. Noch eine Warnung ist hier nötig: Manche Menschen sind anfällig für glückshormonausschüttende Reize, indem sie immer stärkere, größere Reize suchen. Dazu bedienen sie sich (Extrem-)Sport, bewusstseinserweiternde Substanzen, ständigem Paarungstrieb und Balzverhalten oder anderen Aktivitäten, welche kurzfristig solche Glückshormone ausschütten. Sorgen Sie für ein Leben Ihres Haustiers nah an der Natur, um den Reiz solcher Aktivitäten zu senken und Ihren Menschen mehr Möglichkeiten zu geben, um selbst sein Glück zu finden. 

\subsection*{Wenn die Anpassung nicht klappt}

Ihr Mensch lebt ein perfektes Leben, aber passt sich nicht an? Schauen Sie genauer hin. Die wesentlichen Faktoren fehlender oder nicht adäquater Anpassung sind:

\begin{itemize}
    \item \textbf{Zu hohe Belastung.} Wenn Sie Ihrem Menschen einen haushohen Stein vorsetzen und ihm sagen, er solle ihn bis zum Mond werfen, wird er daran garantiert scheitern. Sein aktueller Fitnesszustand wird nicht und niemals ausreichen, um sich dieser Belastung zu widmen. 
    \item \textbf{Ungenügende Pausen.} Nur wenn Ihr Mensch nach einer belastenden Phase verschnaufen kann, kann er wieder die Energie sammeln, um sich einer neuen Belastung auszusetzen. Jeden Tag Sport, ein stressiger Job, eine Diät, ein nörgelnder Partner, nervige Kinder und ein unbefriedigendes Leben könnten für Ihren Menschen in Kombination zu viel sein.
    \item \textbf{Fehlende Ressourcen.} Wir gehen darauf im Verlauf dieses Kapitels, sowie in Kapitel \ref{food-intro} genauer ein, doch so viel sei gesagt: Wenn Ihr Mensch nicht über ausreichende Ressourcen verfügt, um sich anzupassen, kann keine Anpassung stattfinden. Das schließt Umweltfaktoren, allerdings auch (und vor allem) Essen mit ein.
\end{itemize}


\subsection*{Eine artgerechte Umgebung}

Für den Menschen existiert kein perfekter Ist-Zustand, der alles widerspiegelt, was den dem Menschen gut tut. Dennoch wissen wir ziemlich genau Bescheid, was hilft: Den Körper den richtigen, weil natürlichen, Stressoren auszusetzen und die falschen, weil unnatürlichen, Stressoren verringern. Zu unterscheiden sind gesamtheitliche Faktoren, die das Leben einer jeden Person betreffen. Das sind:

\begin{itemize}
    \item Licht (Kapitel \ref{environment-light})
    \item Temperatur  (Kapitel \ref{environment-temperature})
    \item Soziale Bindungen (Kapitel \ref{society-intro})
    \item Ernährung (Kapitel \ref{food-intro})
    \item Bewegung (Kapitel \ref{movement-intro})
    \item Geist (Kapitel \ref{mind-intro})
\end{itemize}

Der Mensch ist auf die Rhythmen der Natur angepasst, was sich auch an anderen Stellen zeigt. Kälte erzeugt gewöhnlicherweise die Produktion von Hitze, wohingegen Hitze den Menschen zum Schwitzen bringt. Das sind die gewöhnlichen Körperprozesse, auf die Sie genau einen Blick werfen sollten. Denn wenn Ihr Mensch an der einen oder anderen Stelle nicht wie erwartet reagiert, weil sein Körper nicht adaptiert, kann das für Chaos sorgen. Typische Erkennungsmerkmale von Prozessen, die aus dem Ruder laufen, gibt es viele. Hat Ihr Mensch kein Sättigungsgefühl und kann ganze Platten voller Nahrung verschlingen? Oder hat Ihr Mensch gar keinen Appetit? Hat Ihr Mensch mitten in der Nacht Hunger? Schläft Ihr Mensch schlecht, nicht durch oder kann nicht Einschlafen? Wie sieht es mit seinem Drang aus, die Toilette zu besuchen? All das sind Indizien, dass Rhythmen aus dem Ruder laufen. Normalerweise sind die einzelnen Problemchen für sich genommen kein Grund zur Beunruhigung. Bei Stress ist es nicht ungewöhnlich, dass sich zirkadiane Rhythmen verschieben und sich Ihr Mensch anders verhält. Werden die ungewöhnlichen Verhaltensweisen allerdings langfristig ignoriert, wird aus dem Problemchen schnell ein großes Problem. An diesem Punkt herrscht Handlungsbedarf, um die Körperrhythmen wieder in Schwung und Einklang mit seiner Natur zu bringen. Wird das nicht getan, hat Ihr Mensch ein größeres Risiko für Krankheiten wie Diabetes, Demenz, Depression oder Herzkreislauferkrankungen -- die typischen Krankheiten der Wohlstandsgesellschaft, in der der Mensch lebt\footnote{Es ist ironisch, dass die Menschen in Ländern mit steigendem Wohlstand in gleichem Maß die Lebensqualität im hohen Alter aufgrund typischer degenerativer Erkrankungen zunimmt. Hohes Alter ist fast garantiert, allerdings bei welchen Kosten?}. Wir als sein verantwortungsvoller Halter sind gefragt, um solche Krankheiten zu vermeiden, indem wir seine Umgebung artgerecht gestalten. 

Den Körper in diesen Bereichen natürlichen Reizen auszusetzen, trägt stark dazu bei, dass unser Mensch ein gutes und gesundes Leben führt. Das heißt, dass er natürliches Licht, wechselnde Temperaturen, intensive Bindungen zu Freunden und Familie, eine artgerechte Ernährung, wechselnde Belastung bei Bewegung und Spiritualität praktiziert, um gut zu leben. Diese Bereiche betreffen jede Person, doch die körperliche Reaktion ist individuell unterschiedlich. Artgerechtes Leben ist ein fließender Prozess, der immer Veränderung unterworfen ist. In der Natur unterliegt alles der Veränderung, aber der Mensch ist kann qualitativ und quantitativ mit Änderungen nur umgehen, wenn er sich in einem gewissen Rahmen befindet.

Hinzu gesellen sich individuelle Faktoren, die man genauer unter die Lupe nehmen muss, um sie spezifisch und zielführend anzugehen. Verschiedene Menschen gehen mehr oder weniger gut mit dem modernen Leben um. Manche vertragen beispielsweise kiloweise Gluten, werden nicht dick trotz jeden Tag Fastfood und kommen mit wenig Schlaf aus. Doch das entspricht nicht dem Verhalten der meisten. Es ist schwierig, in das spezifische Leben von Einzelpersonen zu schauen, denn wahrscheinlich machen sie dafür in anderen Bereichen viel mehr richtig.

Im richtigen Maß auf die richtige Weise profitieren Mensch enorm von einer artgerechten Lebensweise. Sie hilft ihnen, langfristig gesund zu bleiben und seine hohe Lebensqualität beizubehalten. Das ist nur logisch. Die Natur ist so tief in ihnen verankert und wir müssen sie für unseren Menschen applizieren. Gehen wir ein wenig besser darauf ein, dankt uns der Mensch und er führt ein langes, glückliches Leben.

Wenden wir uns nun dazu, wie Sie für Ihren Menschen ein sicheres und zufriedenstellendes Zuhause errichten. 


